%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage[english,serbian]{babel}


\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{pitanje}{Pitanje}[section]

\begin{document}

\title{Blockchain kao mašina poverenja. Problem poverenja i izazovi upravljanja\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Jovana Marković \\ joca.markovic1999@gmail.com}
\date{20.04.2021.}
\maketitle

\abstract{
    Blockchain tehnologija nastala je kao odgovor na krizu poverenja koja je zahvatila svet nakon finansijske krize 2008. godine. Bitkoin (eng.~{\em bitcoin}) i drugi sistemi zasnovani na blockchain tehnologiji predstavljeni su kao ''nepoverljiva''  alternativa postojećim finansijskim institucijama. Ipak, iako je nepoverljiva priroda blockchain tehnologije ozbiljno dovedena u pitanje, istraženo je koje novine u pogledu poverenja ova tehnologija donosi. Ovaj rad se oslanja na akademsku raspravu o konceptima ''poverenja''  i ''pouzdanja'', u kojoj se tvrdi da blockchain tehnologija nije ''tehnologija bez poverenja'', već ''mašina poverenja''. Prvo, rad daje pregled koncepta poverenja i pouzdanja kao i odnosa između ova dva koncepta. Drugo, iznosi tvrdnju da se blockchain tehnologija oslanja na kriptografska pravila, matematiku i teoretske podsticaje kako bi povećala pouzdanost u rad računarskog sistema. Treće, rad se okreće zakonskoj, ustavnoj i policentričnoj teoriji upravljanja kako bi istražio izazove upravljanja sistema zasnovanih na blockchain tehnologiji.
}
   
\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
    Tokom protekle decenije zabeležen je interes za koncept poverenja, prvenstveno vođen početkom globalne finansijske krize 2008. godine, koja se obično pripisuje neuspehu pouzdanih institucija kao što su banke i druge finansijske institucije \cite{institucion}. 
U skorije vreme su izašle na videlo zloupotrebe informacionih i komunikacionih tehnologija za nadzor kao i širenje dezinformacija što dovodi do sve većeg gubitka poverenja u državne vlasti i u mreže kao što su Facebook, Google i Twitter, koje su učestvovale u takvim zloupotrebama. Ova dešavanja su pokrenula novi stav prema sociotehničkim sistemima, pri čemu se smatra da je zahtev za poverenjem trećim licima više smetnja nego pomoć.
    Ovaj rad uključuje diskusiju o poverenju u blockchain tehnologiju kao i šire sociološke i filozofske rasprave o poverenju. Bavi se argumentima da se blockchain tehnologija klasifikuje kao "mašina poverenja" \cite{economist}.
\begin{pitanje} Rad postavlja pitanje: U kojoj meri je blockchain tehnologija bez poverenja i ako je ''bez''  poverenja u određenom smislu, šta zamenjuje poverenje kao osnovni aspekt njenog upravljanja?
\end{pitanje}

    Rad tvrdi da su poverenje i pouzdanje različiti fenomeni: poverenje zavisi od lične ranjivosti i preuzimanja rizika, dok pouzdanje zavisi od unutrašnjih očekivanja koja proizilaze iz znanja i/ili prošlih iskustava. Takođe, tvrdi da blockchain tehnologiju ne treba posmatrati kao ''tehnologiju bez poverenja'', jer ona stvara zajednička očekivanja u pogledu načina na koji deluje.
    
Rad se sastoji iz tri dela. Prvi deo ispituje opšte sociološke i filozofske rasprave o razlici između poverenja i pouzdanja. Drugi deo daje sažet pregled novonastale literature o uticaju blockchain tehnologije na rekonfiguraciju poverenja, pre nego što razvije argument da je blockchain mašina poverenja. Treći deo istražuje ograničenja takvog pogleda, pokazujući kako osnovno upravljanje sistemima zasnovanim na blockchain tehnologiji može ometati njihovo poslovanje, smanjujući tako poverenje u ove sisteme. Konačno, rad se oslanja na zakonsku, ustavnu i policentričnu teoriju upravljanja blockchain tehnologija.

\section{Poverenje i pouzdanje}
\label{sec:Poverenje i pouzdanje}
Poverenje i pouzdanje su dva značajna i međusobno povezana koncepta koja opisuju i objašnjavaju funkcionisanje međuljudskih odnosa i institucija u društvu. Iako se koncepti poverenja i pouzdanja ponekad preklapaju, pokazaće se da je poverenje višesturki fenomen koji ima različita, podjednako legitimna značenja, ali da pouzdanje označava precizniji i jasniji fenomen. Cilj je stvoriti okvir za razlikovanje poverenja i pouzdanja na način koji nam omogućava da objasnimo kako blockchain tehnologija pokušava da eliminiše poverenje radi pouzdanja.

\subsection{Poverenje}

Poverenje jeste suštinski vešeznačan i složen društveni fenomen, koji nema jedinstvenu definiciju. Ipak, iz analize različitih definicija, ispostavlja se da većina naučnika priznaje činjenicu da poverenje neizbežno dolazi sa određenim stepenom rizika i ranjivosti. Gambetta definiše poverenje kao ''subjektivnu verovatnoću sa kojom jedan agent procenjuje da će drugi agent izvršiti odgovarajuću radnju nezavisno od njegove sposobnosti da je može nadgledati'' \cite{gambetta}. Drugim rečima, poverenje se može smatrati odnosom dve ili više strana, pri čemu jedna strana dobrovoljno odlučuje, pod uslovom neizvesnosti, da se osloni na drugu stranu za postizanje određenog zadatka na osnovu uverenja da će izvršiti zadatak u skaldu sa njenim očekivanjima - čime se poverioc dovodi u ranjiv položaj u odnosu na povernika.
Luhman razrađuje karakteristična svojstva poverenja, koja se odlikuju rizikom i neizvesnošću, razlikujući ih od osećanja pouzdanja, koje naizgled ne predstavlja ove karakteristike \cite{luhmann1}. Pre nego što se stupi u odnos poverenja osoba uvek bira između najmanje dve alternative: jedna alternativa koja uključuje poverenje drugoj i jedna sigurnija koja podrazumeva niži stepen poverenja ili nikakvo poverenje. Ako se izabere alternativa koja uključuje poverenje, poveritelj implicitno preuzima odgovornost za svoju odluku i stoga će preuzeti deo krivice, ukoliko se taj izbor pokaže pogrešnim. Suprotno tome, u situaciji pouzdanja gde ljudi ne percipiraju rizik da njihova očekivanja mogu ostati neispunjena, ljudi delaju bez razmatranja alternative tom riziku.
Poverenje je korisno jer omogućava poveriocu da uštedi resurse tako što će a) poveriti izvršavanje zadatka trećoj strani i b) smanjiti nivo direktnog učešća potrebnog da bi se obezbedilo pravilno izvršenje tog zadatka.
Giddnes ističe da poverenje nužno dovodi poverioca u situaciju ranjivosti jer ''poverenje se zahteva tamo gde postoji neznanje - bilo da se radi o znanju tehničkih stručnjaka ili o mislima i namerama bliskih osoba na koje se ta osoba oslanja'' \cite{giddens}.
Iako se većina naučnika slaže oko osnovnih karakteristika poverenja, mišljenja se razilaze u tome šta čini izvor i predmet poverenja. Jedan deo učenja smatra poverenje psihološkim stavom pojedinca, koji veruje u nekoga ili nešto. To znači da pre poverenja trećem licu, poverilac mora verovati da će povernik delovati u skladu sa svojim interesima. 
Gidnes opisuje međuljudsko poverenje kao trajni projekat između više pojedinaca, koji zahteva otvaranje pojedinca prema drugom pojedincu. Kao takvo poverenje se mora pridobiti. Weckert tvrdi da se poverenje na kraju odnosi na sposobnosti ili raspoloženje agenta, i da se stoga poverenje treba smatrati uobičajenim rapoloženjem koje agenti moraju da poseduju da bi se uključili u odnose bliskosti sa drugim agentima \cite{weckert}. 
Suprotno tome, drugi pravac učenja vidi poverenje kao racionalan izbor koji je preduzeo pojedinac kako bi se postigao određeni cilj lakše i efikasnije.
Taddeo insistira na tome da je poverenje inherentno ciljno orijentisano tj. ne treba ga smatrati opštim svojstvom agenata, već svojstvom koje se mora proceniti u svetlu odredjenog cilja ili zadatka koji treba rešiti \cite{taddeo}.  On posebno tvrdi da je poverenje svojstvo odnosa između agenata koji komuniciraju.

Nepoverenje se javlja kad god pojedinac razvije negativan stav prema integrirtetu određene osobe ili institucije, te stoga postaje sumnjičav prema osnovnim namerama ili motivacijama koje motivišu njihove postupke.
Situacija je drugačija u slučaju tehnološkog uređenja gde se samo mora osigurati da je tehnologija dizajnirana tako da bude u skladu sa skupom unapred definisanih pravila, od kojih se ne može odstupiti. Kao rezultat tome ljudi često smatraju da su tehnološki vođene institucije pouzdanije od institucija koje vode ljudi. Ako osoba ima sposobnost da pravilno analizira funkcionisanje tehnologije, pouzdano predvidi njeno funkcionisanje i potencijalno stekne iskustvo u radu sa njom, ta osoba više neće morati da veruje tehnologiji jer ona sada ima pouzdanje u način na koji ona deluje.

\subsection{Pouzdanje}
    U svim prethodno navedenim definicijama, poverenje pretpostavlja svest o odredjenom elementu rizika \cite{luhmann2}. Suprotno tome, pouzdanje ne pretpostavlja priznavanje rizika, već stav sigurnosti. Za razliku od poverenja, pouzdanje ne zahteva da se pojedinac stavi u ranjiv položaj, jer ne deluje  u uslovima neizvesnosti. Kada se koristi za opisivanje odnosa poverenja uključuje osećaj predvidljivosti, što značajno doprinosi smanjenju osećaja rizika i neizvesnosti koji bi se inače osećali ulaskom u takav odnos. Stanje pouzdanja implicitno postoji kad god osoba stupi u kontakt sa drugom osobom bez potrebe za razmišljanjem o postojanju rizika ili nesigurnosi, čime eliminiše potrebu izbora između alternativa. U tom smislu, pouzdanje, za razliku od poverenja, pojavljuje se kada pojedinac veruje da osoba ili sistem sa kojim komunicira neće izneveriti njena očekivanja \cite{seligman}. Kao takvo, pouzdanje proizilazi iz predvidljivosti budućih događaja. Važno je medjutim, napomenuti da pouzdanje ne zahteva potpuno savlađivanje i razumevanje svih tehničkih komponenata od kojih je određeni sistem napravljen, tj. ne treba razumeti rad aviona da bi bili sigurni da će avion bezbedno leteti i stići na odredište. U slučaju složenih sistema, pouzdanje se moze postići kao rezultat prethodnih iskustava i opšteg znanja akumuliranog tokom vremena (tj. opštepoznato je da se vrlo mali broj aviona sruši ili preusmeri svoje odredište) ili oslanjanje na stručnost (pouzdanje) trećih lica (tj. inžinjeri koji su dizajnirali, testirali i verifikovali sve delove koji ulaze u avion, zajedno sa mnoštvom propisa o bebednosti leta koji na kraju osiguravaju bezbedno putovanje) \cite{giddens}. Dok povreda poverenja može dovesti do toga da poverilac izgubi veru u određenog pojedinca ili organizaciju bez uticaja na njihov identitet, narušavanje pouzdanja može dovesti do toga da pojedinac preisipituje bitne atribute i osobine određenog lica ili organizacije.
 
Pozivanje na pouzdanje kao na kognitivno stanje ne znači da je to osećaj ili rapoloženje. Čak se, i naučnici koji smatraju da je pouzdanje (poput poverenja) ''socijalna emocija'' slažu da pouzdanje nije povezano sa visokim nivoom osećanja u poređenju sa poverenjem (\cite{barbalet} str. 229-230). Pouzdanje omogućava praktično ponašanje, čak i u nesigurnim okruženjima, i stoga se smatra ''jednom od najvažnijih sintetičkih sila u društvu'' \cite{wolff}. Od ključne je važnosti da takođe omogućava sklapanje ugovora, obećanja i obaveza bez da se uvek oslanja na prisustvo izvršenja treće strane. Seligman, koji je razradio razliku između poverenja i pouzdanja, tvrdi da se odnosima u predmodernim društvima upravljalo pouzdanjem, a ne poverenjem jer su akteri u takvim društvima imali dobro definisane i propisane uloge (npr. zbog srodstva ili statusa rođenjem) i sankcionsani su zbog nedelovanja u skladu sa ovim ulogama. To je u suprotnosti sa očekivanjima uloga koja se ostvaruju ugovornim obavezama. U poređenju sa poverenjem verovatno je lakše izgraditi pouzdanje, jer ne zahteva nikakvu komunikaciju ili međusobno zalaganje između najmanje dva aktera, već se pojavljuje kroz kognitivni proces jednog jedinog agenta. To takođe otežava procenu da li postoji pouzdanje u datoj situaciji, jer je njegov psiholoski kvalitet teže identifikovati od uočljivih oblika komunikacije koji su uključeni u stvaranje odnosa poverenja. Morgner razlikuje pouzdanje od poverenja njihovim adresiranjem, tj. sposobnošću nekoga (ili nečega) da se kvalifikuje kao primalac komunikacije. Morger to objašnjava doslovnim primerom: dok se pojedincima i kolektivnim akterima (npr. organizacijama) može obraćatu u pismu, ''[ne] mogu pisati pismo ekonomiji ili drustvu'' (ili novcu, moći ili drugim apstraktnim konceptima sistema) (\cite{morgner} strana 519). To je zato sto navedeni koncepti i sistemi, kao oblici društvene stvarnosti, nemaju fiksne motive ili namere. Upravo zbog ovog nedostatka fiksne motivacije i uzajamnosti, međuljudska dimenzija poverenja nestaje i postaje suvišno govoriti o poverenju u pomentue koncepte ili sisteme.

Dunn je primetio da složenost savremenih društava i podela rada u tim društvima zahtevaju poverenje u političke, socijalne i ekonomske sisteme i ne bi mogli da deluju samo putem međuljudskog poverenja \cite{cogburn}. Većina ljudi bi se složila da su pouzdanje i poverenje dva suštinska faktora za efikasnu interakciju, komunikaciju i saradnju među pojedincima. Luhman tvrdi da, iako poverenje i pouzdanost dele simboličku osnovu, na njih treba gledati kao na dva različita koncepta, posebno zbog različitih implikacija u pogledu ranjivosti i rizika \cite{luhmann1}. S jedne strane, poverenje u sistem na kraju zavisi od nivoa poverenja koje imamo u aktere ili institucije uključene u sistem višeg reda \cite{luhmann1}. Zakon ima posebno važnu funkciju u ovom kontekstu, jer poverenje u određeni sistem takođe može doprineti uspostavljanju većih i boljih odnosa poverenja u drugom sistemu. Na primer, možda će neko više da veruje lekaru da će mu pružiti lekarski savet nego komšiji ili bliskom prijatelju, jer činjenica da lekar ima medicinsku diplomu i licencu je pokazatelj stručnosti, pod uslovom da postoji dovoljno poverenja u nauku i zdravstveni sistem. Što je više poverenja u sistem višeg reda, to ljudima postaje lakše da uspostave odnos poverenja sa osobama ili institucijama koje deluju u sistemima nižeg reda.

Na osnovu ove analize, sada ćemo usmeriti pažnju na blockchain tehnologiju, kako bismo analizirali u kojoj meri bi usvajanje takve tehnologije moglo uspešno pojačati pouzdanje u odsustvu poverenja i ako to nije moguće, kako povećati nivo poverenja u sistem zasnovan na ovoj tehnologiji kako bi se povećalo poverenje u njegovo poslovanje.

\section{Blockchain kao mašina poverenja}
\label{sec:blockchain_kao_masina_poverenja}
Blockchain tehnologija je zasnovana tako da ne zahteva postojanje treće strane (lica) u njenom izvršavanju. Advokat Andreas Antonopoulos rekao je da blockchain tehnologija podrazumeva ''prelazak sa poverenja u ljude na poverenje u matematiku'' \cite{antonopoulos}.
Werbach definiše blockchain tehnologiju kao ''nepoverenje u poverenje'', gde se postiže sigurnost transakcije oslanjanjem na determinističko računanje \cite{werbach}. Ipak, sve ove definicije zasnivaju se na negativnom argumentu, uokvirenom oko 
eliminacije poverenja. Takav negativan argumnet zasnovan je na ideji da situacija karakteriše nizak nivo poverenja i može smanjiti spremnost ljudi da obavljaju međusobne transakcije ukoliko nemaju želje da preduzmu rizik. Nasuprot tome, pozitivan argument iznesen u ovom radu je da su sistemi zasnovani na blockchain tehnologiji namenjeni da proizvedu pouzdanje u određeni sistem. To ne znači ukidanje poverenja u potpunosti, već samo maksimiziranje stepena pouzdanja u sistem. Viši stepen pouzdanja predviđa da se transakcije odvijaju lakše, smanjenjem percepcije rizika povezanog sa ovim transakcijama.

\subsection{Zamena poverenja pouzdanjem}
Prema Luhmanu što je složenost sistema veća, to će više vremena trebati da se razviju konkretna očekivanja o operacijama tog sistema \cite{luhmann2}. Otuda će interakcija sa složenim sistemom verovatno zahtevati više poverenja od interakcije sa jednim entitetom ili sa sistemom napravljenim samo od nekoliko jednostavnih delova. Zapravo, nedostatak poverenja u bilo koji deo sistema može da dodvede ljude do nepoverenja u ceo sistem. Hume predlaže da vladama i drugim institucijama na početku ne treba verovati \cite{hume}. Umesto toga, kako ističe Hardin, treba se fokusirati na uspostavljanje neophodnih kontrola i ravnoteža i pitanja koja će omogućiti pojavu pouzdanijeg sistema \cite{haradin}.
    Iako bi osiguravanje većeg stepena transparentnosti moglo izgledati kao nedostižna ambicija u kontekstu društvenih ili političkih institucija, zadatak se može lakše ostvariti u kontekstu tehnoloških aranžmana - posebno kod softvera otvorenog koda. Ipak, pored nedostatka informacija kao jednog od glavnih pokretača poverenja, Luhman uvodi dodatnu složenost elemenata \cite{luhmann1}. Čak i savršeno transparentan sistem može zahtevati određeni nivo poverenja, jer bi sistem mogao jednostavno biti suviše složen da bi pojedinac mogao savršeno da analizira i razume ili takva analiza može zahtevati toliko napora da bi za nju imalo više smisla da pojedinac veruje onima koji prave sistem (uz odgovarajući rizik) umesto da ga detaljno razmatra. U meri u kojoj se može razumeti kod određenog dela softvera, postaje (teoretski) moguće predvideti izlaz iz tog softvera, za bilo koji dati ulaz. Stoga je veća predvidljivost softverskog koda, što je veće poverenje u sistem.
    
    U slučaju Bitkoin-a, na primer, svako ko razume bitkoin protokol može biti uveren da će mreža da generiše određenu količinu novih Bitkoin-a pod određenim uslovima (kad god rudar pronađe novi blok) i na određeni tempo (u proseku 10 minuta), bez potrebe za oslanjanjem na bilo koju finansijsku instituciju ili drugi centralizovani organ, koji imaju moć štampanja novca po sopstvenom nahođenju. Zaista, jedna od osnovnih karakteristika Bitkoin-a je da ''nikome ne treba verovati'' i ''niko ne može da se pretvara da je pouzdana strana, jer je nema'' \cite{antonopoulos}. Štaviše, svako može da drži kopiju blok-lanca, korisnici mogu kolektivno da pregledaju i verifikuju transakcije izvršene na mreži, kako bi se osiguralo da je sve u skladu sa pravilima protokola \cite{maurer}. Ovo obezbeđuje mrežu koja učesnicima daje osećaj da ''imaju kontrolu'' \cite{lustig}, kao što ilustruje izraz 'Ne veruj, proveri!' koji je mnogima postao mantra blockchain zajednice.
    
    Poverenje u bilo koji sistem zasnovan na blockchain tehnologiji predstavlja kombinaciju više elemenata.
    Prvo, postoji pouzdanje u matematičkoj strogosti algoritama heširanja, posebno u pogledu kriptografskih primitiva koje čine osnovu blockchain tehnologije (npr. kriptografija javno-privatnog ključa, funkcije heširanja, itd). Matematika ne zahteva poverenje u toj meri da se može dokazati da deluje na određeni način. To dovodi do vrlo visokog nivoa predvidivosti, jer su pravila protokola zagarantovana tehnološkim dizajnom blockchain protokola. Što se tiče Bitkoin-a, poverenje u sistem najviše podržava činjenica da je Bitkoin projekat otvorenog koda koji proučavaju milioni ljudi, i da protokol Bitkoina nikada nije bio hakovan uprkos značajnim koristima koje bi iz toga mogle proizaći. U kontekstu softvera otvorenog koda, Seligman tvrdi da odnos sa sistemima, takođe uključuje pouzdanje ili poverenje u programere \cite{seligman}. 
    Drugo, mreže zasnovane na blokovima generišu poverenje u ekonomske podsticaje i teorijske šeme koje upravljaju mrežama, zasnovane na pretpostavci da će rudari uvek delovati na takav način, da maksimiziraju svoje finansijske nagrade. Ipak, jer su rudari na kraju pod nadzorom ljudi, pa bi stoga mogli biti podmićeni ili korumpirani, u ove sisteme su uvedene dodatne garancije kako bi se dodatno smanjila potreba za poverenjem bilo kog rudara. S jedne strane, konsenzusni algoritam većine mreža zasnovanih na blokovima (npr. Dokaz o radu) namenjen je distibuciji poverenja među rudarima, čime se smanjuje rizik za oportunizmom. S druge strane, svi čvorovi koji učestvuju (rudari ili validatori) drže kopiju blok-lanca, i uvek mogu proveriti da li je svaka zabeležena transakcija validna i legitimna. Stoga, svako ko stupa u interakciju sa blockchain-om može imati visok nivo poverenja da će funkcionisati onako kako je planirano, čak i ako ne znaju (i stoga nemaju poverenje) u stranke koje upravljaju ili održavaju mrežu.

    Blockchain tehnologije funkcionišu na osnovu determinističke funkcije i posledične predvidljivosti, što im omogućava njihovo oslanjanje na matematička svojstva heš funkcija i javno-privatni ključ kriptografije. Sistemi zasnovani na blokovima se često smatraju superiornom alternativom mnogim našim današnjim trenutnim sistemima. Na primer u kontekstu upravljanja lancem snadbevanja, rešenja zasnovana na blockchain-u su osmišljena da garantuju izvor i autentičnost robe, i da povećaju transparentnost lanca snadbevanja potvrđivanjem upotrebe specifičnih proizvodnih procesa i isporuke fizičke imovine. Slično tome u kontekstu Internet stvari, blockchain tehnologija pruža mnogo novih mogućnosti za robusniju i pouzdaniju infrastruktutu, podržavanjem sigurne peer-to-peer komunikacije. U kombinacijji sa 5G, blockchain tehnologija može da igra značajnu ulogu u omogućavanju neprimetne integracije pametnih agenata ili uređaja, čije se interakcije mogu sigurno registovati, potvrditi i proveriti na decentralizovan način. More generalizovanih sistema zasnovanih na blockchain-u mogu se iskoristiti da pruže vid pouzdanosti i transparentnosti u različitim poslovnim procesima kao i veću predvidivost u sektorima kao što su klinička ispitivanja ili energetski sektor.
    
    Ipak, uprkos povećanom poverenju u blockchain tehnologiju, detaljnim uvidom, postojanje neizvesnosti i rizika postaje očigledno. Čin plaćanja drugim valutama i transakcije sa kripto-novčanikom implicitno uključuje poverenje u organizacije odgovornih za obezbeđivanje kripto-novčanika i kripto-valuta.  Poverenje u sisteme zasnovane na blockchain-u takodje može biti pokriveno postupcima glavnih programera koji imaju značajan uticaj na odluke u vezi promena u blockchain protokolu, kao i mogućih dogovora rudara ili rudarskih bazena. Otuda, uprkos kvalifikaciji kao sistema bez poverenja, omogućen izgradnjom poverenja, potreba za poverenjem u sistemu zasnovanom na blockchain-u nije eliminisana.

\subsection{Vraćanje poverenja}
    Svaka mreža zasnovana na bloku-lanaca je složeni sistem koji se sastoji od mnogo odvojenih komponenata koje međusobno komuniciraju kako bi osigurale operacije celokupnog sistema. Otuda, ljudi treba da veruju da će mreža funckionisati onako kako se očekuje. Na prvi pogled, mreža zasnovana na blokovima može izgledati kao da radi na deterministički i samostalan način, nezavisno od uticaja trećih lica. Ipak, stvarnost je takva da su ove mreže hibridni sistemi sačinjeni i od tehničke i od socijalne komponente.
    Ideja da tehnologija može biti dizajnirana da bude potpuno nepristrasna prema postojećim institucijama koje vode ljudi, zanemaruje činjenicu da svi ''artefakti imaju politiku'' \cite{winner}. Dizajn bilo koje tehnologije dolazi sa nekim osnovnim političkim izborima - uključujući i izbor biti apolitičan - što se ogleda u načinu na koji ljudi mogu ili ne mogu da komuniciraju sa tehnologijom. U slučaju blockchain sistema, karakteristike decentralizacije, otpor cenzuri i automatizacija - sve ovo doprinosi povećanju stepena poverenja u sistem. Ovo možda neće biti očigledno za prosečnog korisnika blockchain-a, kao za korisinika kripto-novčanika, za koga se može reći da je u stanju poverenja.
    
    Ukratko, sistemi zasnovani na blokovima su socio-tehnološki sklop koji se sastoji ne samo od koda, već i od velikog broja drugih aktera, uključujući rudare, validatore, programere, kripto-vlasnike valuta i žetona, krajnjih korsnika i, u manjoj meri, regulatora. Imati poverenja u sistem na kraju znači verovati sistemu kao čitavom skupu aktera povezanih s tom mrežom.\cite{lustig} Blockchain tehnologija smanjiće potebu za poverenjem bilo kome od ovih pojedinačnih aktera. Međutim, kao što je gore pokazano, to ne iskorenjava potrebu za poverenjem u potpunosti. Uprkos decentralizovanoj prirodi sistema zasnovanih na blockchain-u, ipak postoji određeni nivo nadzora neophodan kako bi se osiguralo pravlino funkcionisanje mreže.
    Sledeći odeljci ilustruju kako je poverenje potebno prema najmanje četiri različite vrste aktera uključenih u operacije i održavanje mreža zasnovanih na blokovima.
    
    Prvo, nekoliko ekonomskih igrača - poput najvećih rudarskih bazena i rudarske farme, kao i najpopularnije mrežne razmene i blockchain istraživači - postali su centralizovane tačke neuspeha i kontrole u upravljanju mnogim blockchain mrežama. Ovi akteri imaju značajnog uticaja na rad mreže i verovatno će iskorisiti tu moć za unapređivanje sopstvenih ekonomskih interesa direktno ili indirektno - uključujući i unapređenje interesa celokupnog sistema.
    
    Drugo, glavni programeri i saradnici otvorenog koda imaju moć da utiču na razvoj mreže zanovane na blockchain-u, lobiranje za ili protiv uvođenja određenih karakteristika u tehnički dizajn platforme. Dok većina mreža zansovanih na blockchain-u su otvorenog koda (što znači da je svako slobodan da doda kod u projekat), stvarna proizvodnja i održavanje koda se uglavnom vrši na centralizovan i hijerarhijski način, sa samo nekoliko glavnih programera koji imaju moć odlučivanja o tome koji će doprinosi biti prihvaćeni ili odbačeni u osnovno spremište. Ove odluke mogu izgledati da su po prirodi čisto tehničke prirode, ali su takođe i politički izbor, s obzirom na implikacije koje one imaju na identitet sistema i potencijalne ekonomske posledice. Teško da vlasnik kripto valute, na primer, očekuje da glavni programeri naprave političke odluke koje će uticati na vrednost kripto valuta koje će oni zadržati, ali odluka o nadogradnji protokola će uticati na koji način će kriptovaluta biti predstavljena široj javnosti, čime pozitivno ili negativno utiče na njenu ukupnu vrednost.
    
    Treće, vlasnici kriptovalute i tokena, kao i korisnici više generalno (mada u manjoj meri), takođe mogu imati glas u diktiranju promena koje bi želeli da vide u blockchain mreži. Ipak, ukoliko mnogi od ovih aktera imaju sukobljene interese, održavanje rada mreže može da dovede do složenih problema upravljanja kada je u pitanju  na primer, odlučivanje o promenama protokola - kao što je to primer sa Bitkoin i Ethereum.
    
    Četvrto, regulatori mogu takođe intervenisati odobravanjem ili odbijanjem upotebe sistema zasnovanog na blockchain-u. Ako je legitimitet preduslov za uobičajeno usvajanje, regulatori imaju moć da značajno utiču na usvajanje određene blockchain mreže.

Algoritmi crpe svoj autoritet kako od poverenja u pravlino funkcionisanje, tako i od poverenja u društveno-tehničke aktere koji razvijaju algoritme. Ipak, poverenje nikad nije apsolutno, kao ni pouzdanje - obe zavise od spoljnih uticaja nepredvidljivih okolnosti u kojima dati sistem posluje. U kontekstu sistema zasnovanog na blockchain-u, poverenje nikada ne može biti potpuno eliminisano.

\section{Upravljanje izazovima}
\label{sec:upravljanje_izazovima}
    U kontekstu liberalno demokratskih institucija, dobro upravljanje podrazumeva poštovanje vladavine zakona, tj. jasne i nepristrasne primene postojećih zakona i propisa. Da bi određeni sistem bio u skladu sa vladavinom zakona: zakoni moraju biti jasni, stabilni, jasno publikovani, moraju se sprovesti pošteno, podjednako i ravnomerno. Takođe, zakoni moraju da garantuju zaštitu osnovnih prava kao što su vlasništvo i ljudska prava, kao i integritet postupka donošenja presude, kroz vernost teorijama pravičnosti i pravde koja potkrepljuje niz pravnih pravila \cite{dworkin}. U poslednjih nekoliko decenija neki od principa i zahteva dobrog upravljanja primenjeni su u digitalnom svetu, sa ozbiljnom raspravom u vezi dizajniranja proceduralnih i materijalnih ograničenja za poboljšanje upravljanja Interenetom.
     
    Za razliku od ustavnopravnih principa primenljivih na Internet, postoje ograničenja njegove primenljivosti na blockchain tehnologiju. U kontekstu sistema zasnovanih na blockchain tehnologiji, mora se praviti jasna razlika između vladavine zakona (definišu i sprovode vladine institucije) i pravila kodeksa (definisana i primenjena tehnologijom). Zbog karakteristika javnih blockchain mreža zakone je teško (ali ne i nemoguće) primeniti na ovim sistemima. Blockchain sistemi uređeni su alternativnim skupom pravila i procedura (ponekad se nazivaju i {\em Lex Cryptographica}\cite{lex}) koja su definisana osnovnim blockchain protokolom.
    
    Postavlja se pitanje: U kojoj meri sistemi zasnovani na blockchain tehnologji mogu da deluju van vidokruga zakona? Knjiga ''Kodeks i drugi zakoni sajber prostora'' (eng. ~{\em Code and other laws of cyberspace”}) Lavrence Lessig \cite{lessig} istražuje stepen zakonske regulacije ili ''neregulabilnosti'' Internet mreža, tvrdeći da, iako se uobičajeni zakoni podjednako primenjuju u fizičkom i digitalnom svetu, efikasnost ovih zakona može se razlikovati u zavisnosti od arhitekture različitih komponenata mreža. 
    
    Dok su nacionalni zakoni definisani zakonodavnom vlašću i jesu primenljiva od strane sudskih i izvršnih vlasti, pravila i procedure mreže zasnovane na blockchain-u definišu programeri, a zatim ih ''usvajaju'' razni akteri, koji voljno pristaju da se potčine ovim pravilima. Dok će pravila protokola biti pod prisilom rudara koji održavaju mrežu, svako može slobodno izaći iz sistema, ili ga razdvojiti u poseban sistem, kojim upravlja drugi protokol. Iako postoje mnogi podsticaji za ljude da ostanu u istom sistemu (uglavnom ekonomski podsticaji), niko nema zakonska ovlašćenja da prisiljava nekoga da se potčini pravilima određenog protokola. Učešće u bilo kom datom blockchain zasnovanom sistemu je opcionalno i dobrovoljno. Dakle, bilo koja tehnološka ograničenja koja bi uticala na upravljanje određenim blockchain sistemom morala bi da se donesu dogovorom svih (ili bar velike većine) učesnika u mreži.
    
    Upravljanje blockchain tehnologijom je u osnovi, vođeno ekonomskim i teoretskim podsticajem kodiranim u protokol, kao i socijalnim normama i pravilima zajednice koja dovode sve učesnike u mreži da se približe određenoj ''tački oslonca'' (izbor koji svi misle da će svi drugi napraviti). Tako definisan zakon može postojati samo u sistemima sa učvršćenim očekivanjima uloga koji pružaju visok stepen pouzdanja u pogledu ponašanja \cite{seligman2}. U slučaju blockchain mreže takav stepen pouzdanja može se naći u aktivnostima rudara, od kojih se očekuje da obrađuju transakcije u skladu sa blockchain protokolom. U ovom kontekstu, pouzdanje proizilazi iz činjenice da je u ekonomskom interesu svih rudara da se pridržavaju pravila.
    
    Na prvi pogled, mreža zasnovana na blockchain-u, može se smatrati kao policentrični sistem upravljanja sastavljen od različitih aktera (tj. rudari i validatori) koji su kolektivno zaduženi za obezbeđivanje i održavanje mreže i koji su se kolektivno složili da slede isti skup pravila ili ''ustav'' (tj. blockchain protokol). Čak iako neki rudari i validatori imaju veću moć od drugih, niko nema mogućnosti da jednostrano promeni protokol, ili da izmeni podatke zabeležene na blok-lancu. Kako bi se povećalo poverenje u ove sisteme i smanjio rizik od oportunizma, javni blockchain sistemi moraju biti pažljivo izgrađenji ne samo u pogledu blok-lanaca, već i u pogledu upravljanja van lanaca.
    
    Vladavina zakona u policentričnom sistemu upravljanja mogla bi biti prilagođena kontekstu upravljanja blockchain tehnologijom. Javni blockchain sistemi imaju relativno niske troškove izlaska, što je poželjno sa perspektiva policentričnog upravljanja (\cite{tarko} str.229). Ipak, što se tiče ulaska, zahtevi su postali relativno visoki za standardne operacije upravljanja na lancu (npr. rudarstvo).
    
    Kao što je navedeno u ovom radu, radi povećanja poverenja u sistem, upravljanje se ne može ograničiti na uvođenje kodifikovane funkcije i tehnološke garancije na nivou lanaca, već zahteva institucionalne mehanizme i ustavne garancije na nivou van lanaca. Međutim, većina proceduralnih mera zaštite (kao što su transparentnost, reprezentativnost, direktna odgovornost, razdvajanje ovlašćenja i izbegavanje sukoba interesa), kao i suštinske mere zaštite (kao što je zaštita ranjivih aktera, definisanje prava i dužnosti) bili su definisini za tradicionalne institucije sa centralizovanim upravljačkim telom. U kontekstu sistema zasnovanih na blockchain-u, gde nema centralizovanog koordinacionog tela neophodno je prilagoditi ove ustavne mere zaštite kako bi mogle biti lakše primenjive i  izvršive u upravljanju sistemom koji je decentralizovan i policentričan.
    
\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}
    Blockchain tehnologija se često opisuje kao ''nepoverljiva'' tehnologija jer eliminiše potrebu za autoritetom od poverenja i
zamenjuje ga sistemom javno proverljivih dokaza. Međutim, ova karakterizacija je problematična jer ne uzima u obzir više slojeva poverenja svojstvenih blockchain upravljanju.
Ovaj rad pokušava da odmakne od definicije blockchain tehnologije kao ''nepoverljivog'' sistema (\cite{economist} usređujući se na ono što ova tehnologija zapravo donosi). Blockchain tehnologiju umesto toga treba smatrati ''mašina poverenja'' u smislu da povećava poverenje u rad određenog sistema.
Da bi potkrepio taj argument, rad je pružio detaljnu analizu pregleda literature o konceptima ''poverenja'' i ''pouzdanja'', kako bi se identifikovale zajedničke karakteristike koje razlikuju ova dva pojma, kao i međusobni odnosi koji postoje među njima. Većina smatra da poverenje prema trećem licu dolazi uz određeni rizik. Suprotno tome, pouzdanje se obično koristi za opisivanje određenog stanja uma koje stvara očekivanja u pogledu ponašanja osobe ili operatora sistema, ali to ne podrazumeva bilo kakav osećaj rizika ili ranjivost, jer je zasnovana na prethodnom iskustvu ili opštem znanju o određenom stanju stvari. Dok je poverenje često povezano sa osećajem neizvesnosti, pouzdanje je generalno povezana sa osećajem predvidljivosti.

Blockchain tehnologija proizvodi pouzdanje u sistem zasnovan na blokovima i razumevanju njihovih procedura i funkcionisanja zasnovanog na pravilima, koje je izvedeno iz matematičkog znanja i kriptografskih pravila. Tehnologija povećava poverenje u ove sisteme kao i zahtev za poverenjem bilo kog od aktera koji komuniciraju preko blockchain mreže.

Međutim odsustvo pouzdanog organa zaduženog za upravljanje i koordinaciju interakcije preko mreže zasnovane na blokovima samo po sebi ne može da je učini tehnologijom bez poverenja. U stvari poverenje je manje relativno kada su u pitanju standardne operacije, ipak je neophodno verovati akterima koji obezbeđuju održavanje osnovne blockchain mreže, kako bi se garantovao dovoljan nivo poverenja u bilo koju aplikaciju zasnovanu na blockchain sistemu. Poverenje u proceduralni sistem na kraju zavisi od pravlinog upravljanja tog sistema. Ovo uključuje rudare i rudarske bazene, odgovorne za preradu i transakcije, ali i veliki komercijalni operateri, kao npr. razmene kriptovaluta ili dobavljača novčanika, koji mogu iskoristiti svoju tržišnu moć da jednostavno nametnu svoje odluke.

Shodno tome, rad zaključuje da je blockchain tehnologija protokol poverenja koji se temelji na spoljnom sloju poverenja, utemeljen u upravljanje osnovnim blockchain protokolom. Mada moguće je povećati poverenje u pravilno funkcionisanje sistema zasnovanih na blockchain tehnologiji kroz uvođenje niza tehnoloških garancija. Dakle, kako bi se osigurao odgovarajući nivo poverenja u sistem zasnovan na blokovima, možda će biti potrebno uvesti seriju proceduralnih i materijalnih ograničlenja koja se odnose na upravljanje van lanca.

Principi pravne i ustavne teorije, poput onih ugrađenih u vladavinu zakona dizajnirani su za tradicionalne, centralizovane institucije i nije ih lako mapirati u decentralizovano okruženje. Decentralizovana arhitektura zasnovana na blockchain sistemu uvodi sasvim novi skup upravljačkih izazova koji su slični onima koji se nalaze u kontekstu globalnog upravljanja i koji mogu pružiti dragocene uvide o tome kako se baviti upravljanjem policentričnim sistemima.

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{institucion} T.C. Earle \emph{Trust, confidence, and the 2008 financial crisis}. Risk Anal. 29 (6)(2009) 785–792

\bibitem{wolff} K.H. Wolff (Ed.), 1906]). \emph{The Sociology of Georg Simmel} The Free Press, New
York, 1950.

\bibitem{taddeo}M. Taddeo \emph{Modelling trust in artificial agents, A first step toward the analysis of e-trust}, Minds Mach. 20 (2010) 243–257
\bibitem{economist} The Economist \emph{The Promise of the Blockchain: the Trust Machine’} The Economist, 2015.

\bibitem{luhmann1} N. Luhmann \emph{Familiarity, confidence, trust: problems and alternatives, in:
D. Gambetta (Ed.), Trust: Making and Breaking Cooperative Relations} Oxford University Press, Oxford, 2000.

\bibitem{seligman} A.B. Seligman \emph{ The Problem of Trust, Princeton University Press} Princeton NJ, 1997.

\bibitem{giddens} A. Giddens \emph{The Consequences of Modernity, Polity Press} Cambridge, 1990.

\bibitem{hume} D. Hume, Essays \emph{Moral, Political, and Literary, vol. 1} Longmans, Green, and Company, London, 1907

\bibitem{weckert}J. Weckert \emph{Trust in cyberspace, in: R.J. Cavalier (Ed.)} The Impact of the Internet
on Our Moral Lives, University of New York Press, Albany, 2005, pp. 95–120.
\bibitem{seligman2}A.B. Seligman \emph{Trust and scalability: on the limits of confidence and role expectations} Am. J. Econ. Sociol. 57 (4) (1998) 391–404.

\bibitem{luhmann2}N. Luhmann \emph{Trust and Power: Two Works, UMI Books} Ann Arbor, 1979.

\bibitem{morgner} C. Morgner \emph{Trust and confidence: history, theory and socio-political implications} Hum. Stud. 36 (4) (2013) 509–532

\bibitem{lustig} C. Lustig, B. Nardi \emph{Algorithmic authority: the case of bitcoin, in: S. Misra, et al.
(Eds.)} 2015 48th Hawaii International Conference on System Sciences, IEEE,
2015, January, pp. 743–752.
\bibitem{dunn} J. Dunn \emph{Trust and political agency, in: D. Gambetta (Ed.), Trust: Making and
Breaking Cooperative Relations} Blackwell, Oxford, 1990, pp. 73–93.

\bibitem{gambetta} D. Gambetta \emph{Can we trust trust? in: D. Gambetta (Ed.), Trust: Making and
Breaking Cooperative Relations Blackwell} Oxford, 1998, pp. 213–238

\bibitem{antonopoulos} A. Antonopoulos  \emph{Bitcoin Security Model: Trust by Computation} O’Reilly Radar,2014. February 20

\bibitem{werbach} K.D. Werbach \emph{Trustless trust, in: Paper Presented at the TPRC Conference on
Telecommunications} Information, and Communications Policy, Arlington, VA.
September, 2016.

\bibitem{haradin} R. Hardin \emph{Trust and Trustworthiness, Russell Sage Foundation} New York, 2002.

\bibitem{maurer} B. Maurer, T.C. Nelms, L. Swartz \emph{“When perhaps the real problem is money itself!”: the practical materiality of Bitcoin} Soc. Semiotic. 23 (2) (2013) 261–277.

\bibitem{lex} P. De Filippi, A. Wright {Blockchain and the Law: the Rule of Code} Harvard University Press, Cambridge MA, 2018

\bibitem{winner} L. Winner \emph{Do artifacts have politics?} Daedalus 109 (1) (1980) 121–136.

\bibitem{dworkin} R. Dworkin \emph{Law’s Empire, Harvard} Cambridge MA, 1986.

\bibitem{lessig}L. Lessig \emph{Code: and Other Laws of Cyberspace, Basic Books} New York City, 1999.

\bibitem{cogburn} D.L. Cogburn \emph{Transnational Advocacy Networks in the Information Society:
Partners or Pawns} Palgrave Macmillan, New York, 2017.

\bibitem{barbalet} J.M. Barbalet \emph{Confidence: time and emotion in the sociology of action} J. Theor.
Soc. Behav. 23 (3) (1993) 229–247.

\bibitem{tarko} V. Tarko, E. Schlager, M. Lutter \emph{The faustian bargain: power sharing constitutions and the practice of polycentricity in governance, in: A. Tiel, W.B. Blomquist, D.E.Garrick (Eds.), Governing Complexity: Analyzing and Applying
Polycentricity} Cambridge University Press, Cambridge, 2019, pp. 219–236.

\end{thebibliography}

\end{document}
